{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamind", "question": "Cháu chào bác sỹ.Cháu sinh bé được 1 tháng 10. Hiện tại cháu đang cho bé uống 1 giọt aquadetrim vitamin D3. Cháu được người nhà cho 1 hộp bioaron vitamin D 400. Bác sỹ cho cháu hỏi cháu nên bổ sung cho bé loại nào thì tốt ạ. Bé nhà cháu khi sinh ở tuần 38 nặng 3.1kg. Hiện tại được 4.5kg ạ. Bé ngủ hay giật mình, vặn mình lắm ạ. Mong bác sỹ tư vấn giúp cháu. Cháu cảm ơn ạ.", "answer": "Chào chị  Nguyệt,Liều lượng vitamin D cho trẻ em bình thường từ 0-1 tuổi là 400IU/ngày đối với trẻ bú mẹ hoàn toàn hoặc một phần. Nếu trẻ có sử dụng sữa công thức thì việc bổ sung vitamin D tùy thuộc hàm lượng vitamin D có trong sữa.,Bé nhà chị đã có sử dụng Aquadetrim vitamin D3, nếu bổ sung thêm Bioaron vitamin D 400j.m thì bé sẽ có nguy cơ thừa vitamin D, một chất có khoảng cách giữa liều sử dụng và liều gây độc rất hẹp. Do đó chị nên chỉ sử dụng 1 loại và sử dụng liều lượng theo đúng chỉ dẫn của bác sĩ.,Bé mới chỉ được 1 tháng 10 ngày, chế độ dinh dưỡng giàu calci kết hợp với sử dụng đủ liều vitamin D sẽ giúp cải thiện tình trạng ngủ hay giật mình, vặn mình. Sau khi theo dõi 1 thời gian nếu tình trạng này không cải thiện, chị nên cho bé đi khám để được tư vấn thêm.,Chúc hai mẹ con khỏe mạnh.,ThS. DS. Thân Thị Mỹ Linh\nK. Dược, , , , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamind-33664/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mang thai bị nhiễm virus viêm gan b", "question": "Em mang thai được 35 tuần ngày dự sinh 18/9/2017, lúc 22 tuần phát hiện nhiễm VGSV B, thăm khám tại BV Nhiệt đới tuần 28 bác sĩ bắt đầu cho uống thuốc ngừa cho bé tenofovir disoproxil fumarate 300mg (invinorax). Nay thai 35 tuần e đi tái khám có làm xét nghiệm máu thấy có các chỉ số bất thường WBC:12.95, LYM%:14.8, NEU: 10.7, NEU%:77.8. Creatinin 52. Các chỉ số khác bình thường. Bác sĩ cho tòa thuốc uống tenofovir disoproxil fumarate 300mg (glonovir) uống 2 tháng. Uống 2 tháng, có nghĩa là khi sinh xong em vẫn phải uống thuốc. Em muốn hỏi khi sinh xong nếu tiếp tục uống thuốc thì có cho bé bú được không? Thuốc có ảnh hưởng tới bé không? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Thân chào chị, hiện tại còn nhiều tranh cãi về việc ảnh hưởng của thuốc Tenofovir đến bé bú mẹ.  Có chuyên gia cho rằng Tenofovir không chống chỉ định trên phụ nữ viêm gan B trong giai đoạn cho con bú, nhưng cũng có tài liệu cho rằng Tenofovir chống chỉ định trên phụ nữ cho con bú.  Chị nên uống thuốc theo chỉ định của bác sĩ và tư vấn kỹ hơn với bác sĩ về việc cho bé bú mẹ sau sinh cho những trường hợp mẹ viêm gan siêu vi B.,DS. Huỳnh Thị Hồng Gấm\nKhoa Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mang-thai-bi-nhiem-virus-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về nấm miệng ở sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ ạ! Con của em đang 6 tháng tuổi, gần đây bé bị nổi đốm trắng ở lưỡi, sau đó lan ra thành mảng ở niêm mạc miệng, vòm họng,… em cũng đã đi khám, bsi bảo bị nấm miệng, cho thuốc uống và thuốc nystatin về rơ miệng, nhưng em rơ cho bé 1 tuần vẫn ko thấy đỡ. Em ra hiệu thuốc mua denicol rơ cho bé thì thấy đỡ hơn, nhưng vẫn thấy những đốm trắng vẫn nổi lên mặc dù 1 ngày rơ 2 lần. Bsi cho em hỏi denicol có tác dụng trị nấm không ạ? Dùng nystatin ko đỡ thì có loại thuốc nào dùng thay không ạ? Không biết là con em bị nấm miệng hay bị gì ạ? E tìm hiểu thông tin trên mạng, lại thấy hoang mang quá. Mong bsi giai đáp giúp em ạ. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào em, ,Em bé cần được rơ miệng mỗi ngày, nếu không sẽ dễ bị nấm miệng (đẹn miệng), nhất là những bé bú mẹ. Chị nên dùng gạc vô trùng (có bán ở các nhà thuốc tây), quấn quanh ngón tay, thấm với nước muối sinh lý (Natri Clorid 0,9%) hoặc dung dịch rơ miệng chuyên biệt (Denicol hoặc Nystatin..) rồi lau nhẹ nhàng lên lưỡi bé, vùng bên trong má, vùng vòm khẩu (nắp vọng), nướu, môi. Mỗi ngày làm ít nhất 1 lần hay khi thấy lưỡi bé dơ (nên làm trước khi bú để tránh ọc ói). ,Denicol thành phần là Natri borat cũng có tác dụng trị nấm miệng. Em sử dụng cho bé thấy hiệu quả thì có thể tiếp tục sử dụng và làm theo hướng dẫn trên,Chúc hai mẹ con mạnh khỏe!,Thân mến,Ds. Đặng Thị Thuận Thảo\nK. Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-nam-mieng-o-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khăn đắp cho bé", "question": "Chào Bác Sĩ! Cho em hỏi chăn đắp cho bé tại bệnh viện Từ Dũ ở phòng dưỡng nhi là chăn gì ạ? Em muốn mua loại chăn này thì mua ở đâu ạ? Em cảm ơn ạ!", "answer": "Chào Bạn!,Cám ơn Bạn đã đặt câu hỏi.,Loại chăn của bệnh viện Từ Dũ sử đụng cho các bé sơ sinh, có chất liệu nỉ và coton, đặt hàng của công ty may với số lượng Bv cần.,Không có bán bên ngoài Bạn ơi.,Bạn có thể lựa vải có chất cotton nhiều, thấm hút tốt, ấm áp và đặt may nha.,Mong Bạn thông cảm.,Chúc gia đình nhỏ của Bạn thật nhiều sức khỏe.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều dưỡng,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khan-dap-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 8 tháng. đầu bị nghiêng bên phải.", "question": "Trẻ 8 tháng. Đầu bị nghiêng bên phải. Em đã cho đy khám ơn sản nhỉ quảng ninh. Khám lúc bé được 6 tháng. Bs bảo về tập VLTL đã đỡ hơn nhưng lúc thì thẳng lúc vẫn nghiêng. Bs cho em hỏi khả năng bé khỏi bệnh có cao không ak. Vs cho em hỏi thêm bé rất lười ăn và bú ít. Hiện tại gần 9 tháng được 7,5kg thôi ak.", "answer": "Chào chị Hiền,Trẻ bị vẹo cổ phải, lúc có lúc khộng thì không nặng, nhưng chị nên tập VLTL duy trì và khám kiểm tra định kỳ. Ngoài ra, không biết trẻ phát triển như thế nào nghe nhìn ra sao không thấy chị đề cập đến. Trẻ là con trai hay gái, vì số cân chuẩn cho trẻ sẽ khác theo giới tính. Ở lứa tuổi này ăn dặm cũng quan trọng và sữa cũng không thể thiếu được. chị nên duy trì cho bé bú thêm cử đêm và chế độ ăn đủ chất. Chị có thể đi khám thêm dinh dưỡng để được tư vấn cụ thể. ,Thân mến,,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-8-thang-dau-bi-nghieng-ben-phai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh uống vitamin d3", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh tại BV từ dũ ngày 18/7/2017 Xuất viện ngày 20/7, bé nhà em ngủ hay vặn người, hay khóc và giật mình, do thời tiết hay mưa nên ít phơi nắng, lúc xuất viện thì không thấy BS ở bv hướng dẫn cho cháu uống Vitamin D3, vậy bây giờ em nên làm thế nào ạ?", "answer": "Chào chị Kim Hương,Bé ngủ hay vặn mình, khóc và giật mình có thể do nhiều nguyên nhân khác nhau. Để xác định chính xác nguyên nhân, chị nên cho bé đi khám các bác sĩ nhi khoa., Một số thuốc chứa vitamin D thuộc nhóm thuốc phải kê đơn và bán theo đơn, do đó chị nên cho bé đi khám để được bác sĩ kê đơn và chỉ định liều lượng sử dụng phù hợp với tình trạng của bé. ,Chúc hai mẹ con khỏe mạnh.,ThS. DS. Thân Thị Mỹ Linh\nK. Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-uong-vitamin-d3/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng", "question": "Chào bác sỹ: con em hiện giờ được 4th20 ngày một tháng gần đây bé tăng được 1 lạng hiện giờ bé được 6.5 kg bé ngủ tốt ăn uống bình thường mà bé chậm tăng cân. Em muốn hỏi bé nhà em bị sao chậm tăng cân và có biện pháp gì khắc phục em lo lắng quá tư vấn giúp em với ạEm cảm ơn!", "answer": "Chào em,,Em chưa cung cấp số liệu về cân nặng lúc mới sanh của em bé. Nên tôi sẽ giả sử con em sanh đủ tháng, cân nặng lúc sanh là 3.300g, thì sẽ tròn 6 tháng sẽ có cân nặng gấp đôi lúc sanh là 6,6kg.,Những tháng đầu tiên trẻ sẽ tăng cân nhiều, thì các tháng sau sẽ tăng chậm lại. Hiện tại con em gần 5 tháng mà có câng nặng bằng đứa trẻ 6 tháng nên bé ở thể trạng bình thường, không suy dinh dưỡng. Em yên tâm nhé!  ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. VÕ THỊ ĐEM\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-33544/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Cho em hỏi. Em sinh mổ bé gái ở tuần thứ 37 (vì bé không hấp thu dinh dưỡng từ mẹ nên sinh sớm). Bé sinh được 2.4kg. Nay bé được 4 tháng 10 ngày bé được 5.8kg. Bé bú mẹ hoàn toàn. Vậy bé có bị suy dinh dưỡng không bác sĩ? Lúc bé 3 tháng 23 ngày bé nặng 5.7kg mà tới giờ bé chỉ tăng có 100g. Bé cần bổ sung chất gì không bác sĩ? Mong có câu trả lời sớm của bác sĩ. Thanks.", "answer": "Chào em Thùy Trang,,Con em sanh sớm và nhẹ cân, nếu đúng tuần sanh là 40 tuần thì con em hiện tại khoảng 3 tháng 20 ngày. Em đã biết tận dụng nguồn sữa mẹ dồi dào chất dinh dưỡng nên câng nặng của bé đã vượt trội so với lúc mới sanh. Theo tiêu chuẩn của bé sanh đủ 40 tuần khoảng 3.000g – 3.200g, lúc trẻ tròn 6 tháng sẽ tăng gấp đôi so với lúc sanh ban đầu. Vậy hiện tại con em không suy dinh dưỡng, khi đi khám định kỳ, BS Nhi Khoa sẽ bổ sung thêm vi chất phù hợp theo tháng tuổi nên em yên tâm nhe!,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. VÕ THỊ ĐEM,Trưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-33536/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu vitamin d", "question": "Bé nhà em được 23 ngày. Sinh 3.4kg và đủ tháng. Bé bú mẹ hoàn toàn. Sáng em cho ra ngoài ánh sáng và nắng 10-15p. 3 hôm nay thỉnh thoảng bé hay giật giật chân tay, bú xong là nhợn nhợn miệng rồi trớ ra hết. Bé rất hay uốn mình đỏ hết người. Bác sĩ cho em hỏi: tình trạng bé như vậy có đáng lo không? Em nên làm gì?", "answer": "Mẹ Na thân mến,,Em cho con bú mẹ hoàn toàn rất tốt. Em cho em bé phơi nắng nên kéo dài 30 phút, không cho bé mặc quần áo để ánh nắng tiếp xúc với da sẽ tốt hơn. Hệ thần kinh bé chưa hoàn chỉnh, nên khi bé ngủ thường hay run giật tay chân. Bé bú nhiều, khoảng cách giữa hai lần bú quá dày, thì dễ ọc ói. Do vậy, sau khi bú, em nên bế bé và vỗ lưng chờ bé ợ hơi. Sau 30 phút thì cho bé nằm. ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-vitamin-d-33548/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bi hăm cổ và viêm da cơ địa", "question": "Bé nhà em được 1.5 tháng. Mà cổ bị hăm nhớt ra; em bôi milian ngày 2 lan thấy khô rồi 2 lại nhớt lại . Hay do khi khô em không bôi dưỡng ẩm cho bé nên bị nhới lại thưa Bác Sĩ. Có the bôi dầu dừa không ạ. Bé bị viêm da cơ địa trên mặt nên ngứa hay chà mặt với mắt. Làm sao cho bé không chà nũa. Em thấy xót quá ạ.", "answer": "Chào Chị,,Chị nên giữ thoáng và vệ sinh vùng da cổ của bé bằng nước ấm 1-2 lần mỗi ngày và sớm đưa bé đến cơ sở y tế để bác sĩ khám và điều trị đúng cách. Chị không nên tự ý dùng Milian, dầu dừa hoặc các chế phẩm dưỡng da khác cho bé khi chưa có ý kiến của bác sĩ, vì da trẻ sơ sinh rất nhạy cảm có thể làm nặng hơn tình trạng bệnh.,Thân mến!,DS. Võ Trương Diễm Phương\nK. Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-ham-co-va-viem-da-co-dia/"}
